What Could UK do? 小弟手痕，寫左信去英國國會四大政黨，舉左D例子

1. BNO 居英權
正如下議院外交事務委員會主席 Tom Tugendhat MP 所講，只要俾香港人有居英權，實際上就可以俾到大部分香港人一個安全港

BNO 係英國國民，英國決定俾國民有咩權利，係英國主權範圍之內既事

技術上，只要國會立法，修改1981年英國國籍法令即可

2. 全面禁止對港售武

現時，英國理解歐盟禁止對港售武，只限於致命武器；係2008年出口管制令之下，香港只係擺左係附表4第4部分

雖然剛離任既外相 Jeremy Hunt MP 話停止對香港發出如何人群管制器材既出口許可，但呢個似乎只係決策上既暫時措施；事實上，最近香港就被邀請出席武器展。儘管國際貿易大臣 Liz Truss 澄清話唔代表會發出出口許可，但已經足見只係決策上暫時唔發出許可係好唔穩陣

因此建議外相按2002年出口管制法令，將香港改列於2008年出口管制令附表4第1部分之下，同北韓伊朗齊名，禁止任何武器銷售

3. 制裁需要對違反聯合聲明同侵犯港人人權負責既中港官員

英國本身訂立左既2018年制裁及反洗黑錢法令第1條，本身已經容許外相係好多情況下可以發出制裁規例，打到英國政策目的 (確保聯合聲明被遵守) 、令嚴重侵犯人權既人負上責任、阻嚇嚴重侵犯人權、推動遵守國際人權法及尊重人權、推動尊重民主、法治及良好管治

所以，英國根本唔洗可以好似美國咁，另立法案，反而應該立即訂立制裁規例，制裁有關官員

4. 對反聯合聲明同侵犯港人人權負責既人，採取移民政策決定

好多香港官員都有或曾經擁有英國國籍。英國內相可按1981年英國國籍法令第40條，為英國公眾利益，褫奪呢D人既英國國籍 (或者係呢D人例如主要官員恢復英國國籍後褫奪)

從過往法庭案例所見，法庭一般係唔會介入大臣對咩係合乎英國公眾利益既政治判斷

5. 擴展現時外交部既香港半年報告

雖然現時英國外交部係有就聯合聲明既執行同遵守狀況每半年做一次報告，但其實只不過係將有關事件擺曬落去，然後加少少評論

建議外交部係現有報告內容之上，另外委聘獨立既英國及香港大律師各一，係考慮獲邀 / 經申請後獲准陳詞既機構或個人提交意見後，獨立評估中方及香港政府有否違反聯合聲明

咁樣可以建立一個長久穩定而且獨立既機制，同埋就算英國政府向獻媚中共，都有獨立既人夾一夾英國政府

6. 係脫歐後任何英港 / 英中貿易協議內，加入條款，容許英國係中國係違反聯合聲明同侵犯人權時採取反制措施

呢樣野， Hong Kong Watch 而家推動緊，值得關注

例子 -- 寫俾外相既信

Dear Foreign Secretary,

Re: The Development in Hong Kong and Suggested Actions

I am ... I write to you in the hope to draw your attention to the recent development in Hong Kong, and with the wish that you, as the Foreign Secretary of the United Kingdom, would generously stand in solidarity with the people of Hong Kong.

While the United Kingdom Government and Parliament should, of course, primarily serve the interests of the people who are currently living under the governance of the British government, it is worth mentioning at this juncture that as affirmed by your predecessor, the Rt Hon Jeremy Hunt MP, the United Kingdom owes a “moral obligation to stand up for the people of Hong Kong” as the sovereign state under whose governance the Hong Kong people were living and handed to China, as well as a legal obligation pursuant to the Sino–British Joint Declaration signed in December 1984 (“the Joint Declaration”).

The 5 Demands
As it is most likely that you would already have noted, the Hong Kong people have demonstrated overwhelming support amongst themselves for the 5 clear demands in the 10 past weeks. They are set out as follows:

(i) The complete withdrawal of the Fugitive Offenders and Mutual Legal Assistance in Criminal Matters Legislation (Amendment) Bill 2019 (“the Extradition Bill”);

(ii) The withdrawal of the characterisation of the recent protests as “riots”;

(iii) The unconditional release of arrested protesters and charges against them dropped;

(iv) The establishment of an Independent Commission of Inquiry, a type of statutory inquiry which is similar to a public inquiry and/or a royal commission in the United Kingdom, to look into the Police’s use of force and behaviour; and

(v) Implementation of genuine universal suffrage for both elections of the Chief Executive and the Legislative Council.

It is clear that as a matter of law, save the fifth one, all these demands are solely within the hands of the Chief Executive of the Hong Kong Special Administrative Region of Government (“HKSARG”). It is equally clear that, as aforementioned, the public support for these demands is overwhelming. It is absurd and, as a matter of democratic legitimacy, flawed that the Hong Kong Government is still refusing to accept these demands, especially where the overwhelming opinion of the people would not impair the fundamental rights or vital interests of any individuals.

The implementation of genuine universal suffrage is critical, not only because it is what is legally promised and enshrined in the Joint Declaration and the Basic Law of Hong Kong (“the Basic Law”), but also given that is the only possible way to give effect to democracy –– a core value to which the Hong Kong people who have shown their persistent commitment in the past 30 years, as well as the only way to guarantee true autonomy. Without universal suffrage in place, we cannot be sure that the HKSARG will not again attempt to enact legislation which would threaten our freedom, and that we would be able to stop it.

Escalation of Police Brutality and Abuse of Power

The police brutality and the violations of fundamental rights resulted are surging both in terms of gravity and prevalence. They could be, roughly, categorised as below.

(i) Indiscriminate use of force:
There is evidence that back to the very early days of the demonstrations, such as the protest on 12 June 2019, there was indiscriminate use of force against peaceful protestors (see, for example, New York Times’s video titled “Did Hong Kong Police Abuse Protesters? What the Videos Show” and Amnesty International’s report titled “How not to Police a Protest: Unlawful Use of Force by Hong Kong Police”). While proportionate and reasonably necessary force may be legitimately deployed against violent protesters, it is unjustifiable and unlawful to apply force towards peaceful protestors, especially where application of such force would involve the use of rubber bullets, bean bag rounds, sponge grenade, and tear gas.

(ii) Excessive beatings, commonly with batons:
There is ample evidence that on many occasions, police officers were treating subdued protesters with excessive and wholly unnecessary violence, such as beating with fists and even batons and kicking. This often happens even after the arrested protester has already given up to resist in any manner.

Police are also apparently used to smashing people’s heads recklessly, even if such people are not reasonably suspected of any offences. On one occasion on 4 August 2019, a middle-aged man, who was merely observing what was happening on a blocked road at distance from an adjacent park where he was living nearby, had his head smashed by a baton and drenched in blood. Ironically, no arrest followed despite that the man was subdued for a short while.

(iii) Use of expired tear gas:
A large number of expired tear gas cannisters has been found amongst the more than 2,000 used so far. The police have admitted to the use of such expired tear gas, whereas scientists are suggesting that expired tear gas is likely to be more dangerous and toxic.

(iv) Improper use of so-called “less lethal” weapons:
The police have been launching tear gas and pepper ball projectiles at very shallow angles, often very flatly. On 11 August 2019, a police officer was filmed to be firing pepper ball projectiles towards protesters on an escalator in an underground station at waist level from only a very short distance. Consequentially, protesters have been injured seriously by the kinetic impact of the projectiles fired. Such manner of use of projectiles defeats the non-lethal objective of the weapons, and has been recognised as torture by United Nations Special Rapporteur on torture and other cruel, inhuman or degrading treatment or punishment (see UN Doc A/72/178); as well as the European Court of Human Rights (see, for example, Abdullah Yaşa v Turkey (App No 44827/08)).

The police have also deployed tear gas in closed confinements such as an underground station.

Besides, the police have also been firing rubber bullets, bean bag rounds, sponge grenade towards protesters’ heads, while it is generally recognised that such rounds should not be used in that manner.

Furthermore, the police have been firing these projectiles and rounds from high levels, such as roofs and balconies of police stations.

(v) Deliberate omission against organised and armed gang violence targeting protesters:
There are now multiple incidents as such, where the police have turned a blind eye to organised and armed gang violence targeting protesters. This, at least, includes the attack of protesters in the Yuen Long underground station on 21 July 2019, the attack of protesters with long knifes in Tsuen Wan and with long bamboo poles in North Point on 5 August 2019.

New York Times’s video titled “When a Mob Attacked Protesters in Hong Kong, the Police Walked Away” and Radio Television Hong Kong’s Hong Kong Connection’s episode titled “721 Yuen Long Nightmare” showed that two officers armed with pistols were turning away from the Yuen Long underground station when the gang arrived at the station on 21 July and that the gangs were literally walking past the police and their vehicles; while the local i-Cable News report (available on YouTube at ) showed that a huge amount of police were stationing in the North Point area on 5 August 2019 but were not responding to any of the calls.

(vi) Use of force against first-aiders and journalists:
There are again numerous incidents where first-aiders and journalists were attacked despite that mostly they were clearly identified by symbols on their helmets and vests.

For instance, on one occasion, a journalist was hit by a tear gas canister fired from a police station’s roof in his head on 5 August 2019; on another, a first-aider lost her eye because a bean bag round struck her face on 11 August 2019.

Journalists and first-aiders have also been arrested repeatedly.

(vii) Unreasonable arrests:
Apart from the fact that journalists and first-aiders have been arrested although they were at the scene for obviously legitimate and lawful purposes, unreasonable arrests have also been effected on mere passers-by.

For example, Jan Bochenski, a retired former police inspector was arrested in his own neighbourhood of Sai Wan Ho and held in custody for 30 hours, simply because he was curiously looking at an argument involving the police.

There are also legally problematic (and thus arbitrary) arrests of protest and student leaders, such as the President of the Baptist University Students’ Union.

(viii) Abusive treatment of female protesters:
Amongst the many incidents where female protesters were treated abusively, there is one which is particularly significant. In the early morning of 5 August 2019, after a female protester was arrested, her clothing was lifted up and her underwear was dislodged; she was then carried into the police station in such a way that her private parts were exposed to the press and the public. Such treatment of female protesters is both abusive and degrading.

(ix) Deployment of officers disguising as protesters:
On 11 August 2019, police officers in disguise as protesters were seen suddenly arresting other protesters.

This has triggered a serious issue of trust as it cannot now be ascertained whether the disguised police were involved in encouraging or even executing violent tactics on the protesters’ side, since it obviously would have a positive impact on the police’s publicity.

(x) An effective blanket ban of public processions:
Under sections 13-14 of the Public Order Ordinance (Cap 245 of the Laws of Hong Kong), a public procession could only be lawfully held if a notification is given to the police and if the police has no objection to it. The police have objected to every proposed procession planned on or after 27 July 2019 but one, wherever and whenever they were proposed to be held. This is an effective blanket ban of all public processions, and an unreasonable restriction to the fundamental right to freedom of assembly.

The number of incidents involving the police’s abuses of power is beyond counting and it would not be practical for me to set them and the evidence in support all out in this letter. It is for this reason why there must be an independent statutory inquiry, and why it will be suggested below that the Foreign and Commonwealth Office could expand their current six-monthly reports on Hong Kong by including an independent review of law and evidence concerning the implementation and compliance of the Joint Declaration.
The Hong Kong people’s worries are further worsened by the fact that the Chief Executive tried to alienate protesters as members of the Hong Kong society last week by suggesting that the protesters “have no stake in society” (despite a poll this week showing that the vast majority of the protesters are university-educated); and the more disturbing fact that police officers and their representatives are resorting to dehumanising language and calling protesters “cockroaches” publicly.

On 18 June 2019, the Speaker of the House of Commons, the Rt Hon John Bercow MP, said that he “utterly deplore[d] the treatment of [the demonstrators].” If what had happened by then was deplorable, what has taken place after is horrific.

Earlier this week, the United Nations High Commissioner for Human Rights, Michelle Bachelet, expressed her concerns over the violence, and her office stated that they had reviewed credible evidence of law enforcement officials employing less-lethal weapons in ways that are prohibited by international norms and standards.

Given the development of the situations, there is a pressing need for intervention from the international liberal community in solidarity with the Hong Kong people.

How could the United Kingdom help?
Although the principle of non-interference would prohibit the United Kingdom from interfering in Hong Kong’s domestic affairs, it would not prohibit the United Kingdom from taking actions within her sovereignty and measures to monitor the compliance of an international obligation under the Joint Declaration.

I am grateful for the call by the former Foreign Secretary for an independent investigation into police behaviour and his decision to refuse to grant any new export licenses for crowd control gears. I cordially wish that the new cabinet to continue that policy. I am also delighted with gratitude to learn of telephone call made by you to the Chief Executive, in which he reiterated the importance of the right to peaceful protest, and emphasised that a fully independent investigation is needed.

I would wish to urge the United Kingdom Government to continue keeping all options open as your predecessor did. I humbly beg your indulgence for suggesting a number of options which I think are available to the United Kingdom Government.

(i) The extension of the right of adobe to British National (Overseas):
As suggested recently by Commons Foreign Affairs Select Committee Chair, Mr Tom Tugendhat MP, the United Kingdom may give full British nationality to British National (Overseas), i.e. all Hong Kong people who were British Overseas Territories Citizens before the sovereignty transfer. This would provide the Hong Kong people a re-assuring safe haven. As Mr Tom Tugendhat MP said, this is an opportunity for the United Kingdom opportunity to right a wrong. Technically, this could be done by amending the British Nationality Act 1981.

(ii) Embargoing Hong Kong as a destination of any arms export:
Hong Kong is currently only placed under part 4 of schedule 4 of the Export Control Order 2008, as a destination subject to transit control for category B goods.

While the United Kingdom government is now withholding from granting any new export permit application of crowd control gears to Hong Kong, the measure could be further escalated, by placing Hong Kong under part 1 of schedule 4 of the Export Control Order 2008, so that any arms sales to Hong Kong would be embargoed. Noticeably, the European Parliament has in its motion (RC-B9-0013/2019) called for a halt of all export of crowd control equipment and “non-lethal” weaponry to Hong Kong.

This could be done by way of a statutory instrument in the form of an order by the Foreign Secretary pursuant to section 12 of the Export Control Act 2002. It is suggested that this measure should subsist until an independent inquiry appointed to review police behaviour has completed its work.

(iii) Imposing sanctions on Chinese and Hong Kong officials responsible for violating the Joint Declaration and human rights in Hong Kong:
Section 1 of the Sanctions and Anti-Money Laundering Act 2018 creates a wide range of power for the Foreign Secretary and the Treasury to make sanctions regulations.

Section 1(2) permits sanctions to be made for the purposes of, inter alia, furthering a policy objective of the government of the United Kingdom (which could include securing compliance of a bilateral international obligation owed by another State to the United Kingdom, such as obligations under the Joint Declaration), providing accountability for or being a deterrent to gross violations of human rights, promoting compliance with international human rights law or respect for human rights, promoting compliance with international humanitarian law, and promoting respect for democracy, the rule of law and good governance.

The powers could thus be used to impose sanctions on Chinese and Hong Kong officials responsible for violating the Joint Declaration and human rights in Hong Kong, whether they are civilian officials, police officers or military personnel.

Actions taken under this section would also echo the bicameral and bipartisan effort in the United States of America Congress to enact Hong Kong Human Rights and Democracy Act, a statute which the Speaker of the House of Representatives said would be passed in the “coming weeks”.

(iv) Taking adverse immigration decisions against persons responsible for violating the Joint Declaration and human rights in Hong Kong:
Given that a large amount of Hong Kong civilian officials and police officers may be or have been British citizens, the Home Secretary may deprive the citizenship of such persons who are responsible for violating the Joint Declaration and human rights in Hong Kong, on the ground that it is conducive to public good, under section 40(2) and (4A) of the British Nationality Act 1981.

(v) Expansion of the Foreign Office’s six-monthly reports on Hong Kong:
Currently, the Foreign Office is publishing a report every 6 months on the implementation of the Joint Declaration. Under its current format, the report appears to be a compilation of events which are relevant to the implementation of the Joint Declaration in the relevant 6-month period, and a brief conclusion by the Foreign Secretary. It is suggested that in addition to what is contained in its current format, the Foreign Office may consider to instruct an independent barrister from each of the United Kingdom and Hong Kong, who would together consider factual materials compiled by the Foreign and Commonwealth Office, as well as submissions made by individuals and organisations invited or permitted on applications to make submissions. This would provide a stable and credible independent legal monitor of the implementation and compliance of the Joint Declaration.

(vi) Inclusion of a human rights clause in any UK-HK / UK-China trade agreement:
However the Brexit impasse is resolved, the United Kingdom would naturally be looking to conclude new trade agreements with trading partners across the world.
Since both China and Hong Kong are major trading partners of the Unite Kingdom, the United Kingdom would have a chance to include a human rights clause in any trade agreement reached with these 2 economic entities, which could give the United Kingdom options to take countermeasures in departure from the trade agreement to be concluded, where there are systematic human rights violations in Hong Kong. This is an approach currently advocated by Hong Kong Watch, an organisation founded and currently chaired by Mr Benedict Rogers, the Deputy Chairman of the Conservative Party Human Rights Commission.

Certainly, the above is just a list of options which I, as an ordinary student could think of, and should certainly have already come into the purview of the competent civil servants in the United Kingdom government. Yet, I am very much relieved to be able to set them out in this letter, and would wish to apologise for the repetitiveness of the ideas.

I appreciate that whatever decisions ultimately taken by the United Kingdom Government should serve the interests of the British people, in addition to those of the Hong Kong people. However, I wish to stress that the battle for freedom and against authoritarian tyranny does not only belong to the Hong Kong people, but is one which the liberal global community must fight together in solidarity. The Chinese Government have demonstrated their nationalistic tendency in numerous border disputes with surrounding states, and have been keen on their authoritarian model around the world. As Time Magazine suggested in June, Hong Kong just happens to be “on the front lines of a global battle between a resurgent Chinese Communist Party and a world that adheres to liberal democratic values”.

I am extremely grateful for your great patience and attention to this letter. I hope that I could be forgiven for my discourtesy in and any inconvenience occasioned by this letter. I look forward to receiving your replies.

pish

shit 唔記得寫黑警唔 show number 唔 show rank